腦胃出問題 打嗝打唔停

腦胃出問題 打嗝打唔停

[img]

不論男女老幼都試過打嗝，雖然它一般只屬短暫性，但總令人感覺不舒服甚至尷尬。有腸胃肝臟專科醫生表示，如短暫性的打嗝毋須過慮，但若是長期打嗝就應要求醫，了解是否胃部甚至腦部健康出現問題。有中醫師亦指，如經常打嗝只是病徵，除或因胃部健康出現問題，也可能是因壓力所致。

打足一兩日 宜及早求醫

腸胃肝臟專科醫生呂恩妮表示，當橫隔膜肌肉出現抽搐便會出現打嗝，而打嗝的成因有不少，其中最普遍是因進食時太急促所致，「當食嘢食得好快吞埋啲空氣入去，就會刺激橫隔膜的肌肉抽搐，因而出現打嗝。此外，如果有嚴重咳嗽或有胃酸倒流，都會影響橫隔膜肌肉收縮而打嗝。」

呂醫生續稱，除了上述原因，另外如受麻醉藥、類鴉片藥物等影響，也會令人較易打嗝；至於一些較罕見的情況，則是因長期病或手術性引起，例如有部分曾中風病人，其腦部負責控制橫隔膜的神經綫如受病情影響，便會較易出現打嗝，但這些情況並不普遍。

打嗝時每每令人感到不舒服，如身處社交場合，不停打嗝更令人感到尷尬。呂醫生表示，打嗝一般只是幾分鐘甚至十多分鐘，期間亦可透過喝水及閉氣等方法使它停止，但如打嗝打足一兩日甚至更長時間仍未停，就可能是因胃部及腦部的健康出現問題，如出現此情況必須求醫了解原因，有需要時或要透過使用藥物作治療。

食無定時壓力大 也會引發

註冊中醫師陳俊傑表示，打嗝即是呃逆、又稱為噦逆，中醫角度其原因是胃氣上逆，「胃氣本身宜降，但當胃的功能失調，胃部的氣會衝上橫隔膜，就會引起橫隔膜不正常抽動，因而打嗝。」

此外，陳醫師指香港人常食無定時，嗜吃生冷食物，且愛不斷進食如零食等「垃圾食物」，這些不良飲食習慣除易傷脾胃，亦使胃部難有休息時間，正常運作功能勢受影響。此外，若生活上承受很大的壓力，休息不足，亦會令胃氣不順，令脾胃變得虛弱，當胃氣失調就會容易出現打嗝。

他續指，如偶然打嗝問題不大，可按壓內關穴5分鐘左右緩解；至於平日就可用陳皮焗水飲用，以令脾胃平和；不過，如經常打嗝或某些日子突然多了嗝，就代表胃部健康或精神壓力方面可能出現問題，就需注意並尋找病源，不能輕視。

編輯︰林子豐

美術︰熊偉然

記者︰蔡淑儀

進食時太急促是打嗝最常見的成因，但一般只維持幾分鐘至十多分鐘。（iStock）

睇左：腦胃出問題 打J打唔停

Milf

手足個腦都有問題？

我係經常打果隻仲要好大聲
已經一年幾都係咁..
好想知如果係腦神經個話可以點醫？

就算真係腦神經問題，都唔駛理，因為通常都冇得醫，無謂side錢，唔影響生活就算架啦

😷😷😷姐係無得醫

腦神經係最難醫架，但又會有機會自我復原，多運動同訓得好係有幫助

中醫師個egg tart 幾好睇, 不過唔襯佢個樣同面型

明白 依家落街做運動先